中國向美國說我們目前平起平坐

中國向美國說我們目前平起平坐

上個月在阿拉斯加州安克雷奇舉行的美中高層會談中，中國國家主席習近平的外交特使帶來了一種新的世界觀：北京方面已經結束幾十年來不挑戰美國全球領袖地位的做法，在台灣問題上“沒有任何妥協退讓的餘地”。據華爾街日報今天報道稱，上個月在阿拉斯加州安克雷奇，事情很快就變得明了：中國國家主席習近平的外交特使帶來的並非橄欖枝，而是一種新的世界觀。中國向美國釋放的信號是：我們目前平起平坐。拜登如何應對中國對美國衰落的判斷顯棘手。

中國向美國釋放信號：我們目前平起平坐。華爾街日報說，上個月在阿拉斯加州安克雷奇舉行的美中高層會談中，中國國家主席習近平的外交特使帶來了一種新的世界觀：我們目前平起平坐。

該報道稱，正如拜登(Joe Biden)政府官員所料，在與中國對等官員的首次會晤中，習近平的最高外交政策助手楊潔篪和外交部長王毅要求取消特朗普(Donald Trump)時代一些針對中國的政策。據了解此次阿拉斯加會談情況的美中兩國官員說，中國政府希望恢復那種在美國政府看來是浪費時間的定期“對話”。

楊潔篪還出人意料地就美國種族和民主方面的一些問題發表了長達16分鐘的演講。中國官員表示，此舉意在表明，中國認為自己與美國是平等的。楊潔篪還警告華盛頓方面，不要試圖就中國政府最終實現兩岸統一的神聖使命挑戰中方。

這對中國領導人來說是一大轉變。此前數十年間，中國領導人一直頗為小心地不去挑戰美國的世界領袖地位，以鄧小平幾十年前定下的韜光養晦策略為行事準則。一些中國高級官員會在私下裡把美國稱作“老大”，不過這常常帶有挖苦意味。

據華爾街日報稍早報道稱，美國與中國的關係如同雷區，遍布着可能爆炸的問題，然而，最大的風險卻是一個微妙的問題：中國過高地估計美國實力下降的程度、並據此採取行動的危險。

中國的一些代表人物和媒體機構宣稱，美國和整個西方的自由秩序處於長期衰落的早期階段，如果中國對此深信不疑，有恃無恐的中國領導層可能會越界，變得過度挑釁，並迫使美國作出強有力的回應。這一風險出現在許多領域，包括南中國海（中國稱：南海）、商貿往來，尤其是香港和台灣問題。